Fugindo Para as Colinas Com Python
##################################

:date: 2017-09-18 08:56
:slug: fugindo-para-as-colinas-com-python
:tags: python
:lang: pt
:summary: "Hello World" não mostra exatamente o poder de qualquer linguagem.
          Por isso resolvi fazer uma "introdução" ao Python com um problema de
          fujir para as colinas. Ou quase isso.


Um dos problemas de qualquer iniciante em qualquer linguagem é pegar o
"feeling" da linguagem. E, realcionado com isso, é o fato que a maior parte
dos códigos introdutórios de uma linguagem é o "hello world". Por exemplo:

.. code-block:: python

   print('hello world')

O que isso diz de Python? No máximo que ``print`` precisa de parentêses,
strings podem ser geradas com aspas simples e não precisa de pronto-e-vírgula
no final.

O que não é muita coisa.

Uma coisa que eu sempre digito quando acontece algum problema é 

   Fujam para as colinas!

Só que repetir isso toda hora não me faz um cara muito popular. É por isso que
eu fico mudando essa frase para coisas do tipo

   Funam para as colijas!

Ou ainda

   Lunam para as jocifas!

Obviamente eu não paro para ficar pensando em todas as possibilidades e fico
alterando letras randomicamente manualmente. Eu tenho um script para isso. Um
script em Python.

O Básico
--------

.. code-block:: python

   print('Fujam para as colinas!')

Assim já podemos irritar as pessoas repetindo a mesma informação.

O próximo passo é preparar o terreno para a randomicidade de frase.

.. code-block:: python

   print('{}u{}am para as {}o{}i{}as!'.format('f', 'j', 'c', 'l', 'n'))

Agora já temos algumas coisas pra estudar.

Help incluso e ``format``
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Primeiro, ``format``. ``format`` é um método dos objetos do tipo string. Como
eu sei disso? Porque, um dia, estava eu muito belo e folgado, me perguntando
"O que as strings em Python podem fazer?", abri o interpretador do Python e
digitei:

   ``help(str)``

E, lá no meio... ::

   |  format(...)
   |      S.format(*args, **kwargs) -> string
   |
   |      Return a formatted version of S, using substitutions from args and kwargs.
   |      The substitutions are identified by braces ('{' and '}').
   
E uma das coisas legais do Python é que ele é capaz de buscar o tipo através
de um dado; e o que eu quero dizer com isso é que eu não precisaria saber que
o tipo de uma string é ``str``, eu poderia simplesmente fazer ``help('fujam
para as colinas')`` e o interpretador mostraria o mesmo help.

Aqui temos mais uma informação importante: ``*args`` e ``**kwargs``. O que são
esses dois desgraçados?

Definindo Funções
~~~~~~~~~~~~~~~~~

Em outras linguagens esses são os chamados "variable arguments" ou "argumentos
variáveis" ou ainda "varargs". Ao invés de definir uma função que tenha um
número definido de parâmetros, *varargs* permite que a função tenha um número
indefinido de parâmetros. E eles funcionam da seguinte forma:

Vamos começar definindo uma função:

.. code-block:: python

   def soma(primeiro, segundo):
      total = primeiro + segundo
      return total

Uma pequena pausa para falar de uma coisa que acabamos de ver de Python, que
não tínhamos visto ainda: definição de funções e blocos.

Primeiro, funções são definidas com ``def``, seguidas do nome da função, um
parênteses, a lista de argumentos separados por vírgulas, fecha parênteses e
dois pontos. Em Python, os dois pontos indicam que haverá um início de bloco.

Segundo, ao contrário de outras linguagens, Python não usa colchetes para
definir os blocos. Isso é feito através da identação (e, obviamente, os dois
pontos).

Terceiro, Python é uma linguagem de tipagem dinâmica, o que significa que não
se define o tipo do parâmetro, simplesmente se usa. [#typing]_

Chamando Funções
~~~~~~~~~~~~~~~~

Ainda, existem duas formas de passar valores para uma função:

A primeira é só chamar a função passando os argumentos:

.. code-block:: python

   soma(1, 2)

A segunda é que o Python aceita que sejam nomeados os argumentos:

.. code-block:: python

   soma(primeiro=1, segundo=2)

O interessante de se nomear os argumentos é que é possível passar os mesmos
fora da ordem original da função:

.. code-block:: python

   soma(segundo=2, primeiro=1)

(Essa parte de nomear os argumentos é importante para entender o ``**kwargs``.)

De volta a Varargs
~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Mas voltando aos *varargs*, o important é notar que a função acima tem dois
parâmetros. Se eu tentar chamar a função com um número diferente de
argumentos, o Python vai reclamar:

.. code-block:: python

   >>> soma(1)
   Traceback (most recent call last):
     File "<stdin>", line 1, in <module>
   TypeError: soma() takes exactly 2 arguments (1 given)

*varargs* remove essa limitação. Se eu mudar a função para:

.. code-block:: python

   def soma(*args):
      print(args)

O que ``*args`` faz é pegar todos os argumentos e transformar numa lista. No
caso, se eu chamar:

.. code-block:: python

   soma(1, 2, 3)

O resultado seria:

.. code-block:: python

   [1, 2, 3]

E se eu chamar da forma original, com ``soma(1, 2)``, eu tenho: [#fixo]_

.. code-block:: python

   [1, 2]

O que nós temos aqui é uma lista de elementos. Para fazer o ``soma`` funcionar
com uma lista ao invés de argumentos, teríamos que fazer o seguinte:

.. code-block:: python

   def soma(*argumentos):
      total = 0
      for valor in argumentos:
         total = total + valor
      return total

De novo, coisas novas:

De novo, blocos são marcados com dois-pontos e uma identação. Assim, o bloco
do ``for`` tem uma linha só, porque o ``return`` está no mesmo nível do
``for``, ele só vai ser executado depois que o ``for`` terminar.

E aqui vemos como percorrer elementos de uma lista: ``for/in`` faz com que
seja percorrido cada elemento de ``argumentos`` e o valor será colocado em
``valor``.

Agora que vimos *varargs* e listas, existe uma coisa mágica do Python que o
``*``, além de servir para receber um número variável de argumentos e
transformar numa lista, também serve para fazer o contrário: converter uma
lista para uma lista de argumentos.

De novo, com o nosso ``soma`` original:

.. code-block:: python
   
   def soma(primeiro, segundo):
      return primeiro + segundo

Eu posso chamar com:

.. code-block:: python

   soma(1, 2)

Mas eu também posso chamar com:

.. code-block:: python
   
   argumentos = [1, 2]
   soma(*argumentos)

Varargs de kwargs
~~~~~~~~~~~~~~~~~

Nós vimos duas coisas relacionadas a chamadas de função:

1. É possível criar funções com número variável de parâmetros, usando ``*``.
2. É possível chamar funcões passando o nome do parâmetro.

O que acontece quando juntamos os dois?

.. code-block:: python

   >>> def fun(*args):
   ...   print args

   >>> fun(args=1)
   Traceback (most recent call last):
     File "<stdin>", line 1, in <module>
   TypeError: fun() got an unexpected keyword argument 'args'

O problema aqui é que ``*`` recolhe todos os argumentos sem nome. Para
recolher os com nomes, é preciso usar ``**``. Ele funciona praticamente da
mesma forma que ``*`` mas ao invés de uma lista, ele irá conter um dicionário
-- também conhecido como "array associativo", "objeto", "mapa" e outros nomes,
dependendo da linguagem.

Por exemplo:

.. code-block:: python

   def fun(**names):
       print names

   fun(1)
   Traceback (most recent call last):
     File "<stdin>", line 1, in <module>
   TypeError: fun() takes exactly 0 arguments (1 given)

O problema aqui é que não foi passado nenhum argumento nomeado. Obviamente o
Python não sabe o que fazer com um valor qualquer e deu erro.

Agora, se a função for chamada com:

.. code-block:: python

   fun(name='Julio', age=41)
   {'age': 41, 'name': 'Julio'}

Ou seja, é possível criar uma função que só aceita parâmetro nomeados, mas é
preciso que os valores sejam buscados do dicionário ao invés de "aparecerem"
no bloco pelos parâmetros.

Colocando tudo junto
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Por que tudo isso é importante?

Porque, como foi visto no nosso primeiro código com o ``format``, o que a
gente precisa é passar um número variável de elementos

.. code-block:: python

   print('{}u{}am para as {}o{}i{}as!'.format('f', 'j', 'c', 'l', 'n'))

E nós precisamos alterar a ordem dos argumentos e a única forma que temos de
fazer isso é usando o *varargs* reverse:

.. code-block:: python

   consoantes = ['f', 'j', 'c', 'l', 'n']
   print('{}u{}am para as {}o{}i{}as!'.format(*consoantes)

Nesse momento, os dois códigos vão fazer a mesma coisa. A questão é que agora
temos uma lista que podemos mexer no conteúdo.

O que precisamos fazer agora: Embaralhar o conteúdo de ``consoantes``. O resto
do código continua o mesmo, já que ele imprime as consoantes nos lugares
marcados e nós estamos passando a lista para isso.

Para randomizar o conteúdo, nós vamos utilizar uma das bibliotecas disponíveis
pelo próprio Python: ``random``.

Para usar uma biblioteca -- que no Python são chamadas de "módulos" --, é só
fazer ``import`` e o nome da biblioteca. No nosso caso

.. code-block:: python

   import random

Mas o que diabos tem dentro de ``random``? Bom, dá pra ver tudo no site
oficial do Python, onde tem a documentação, ou nós podemos fazer o mesmo
``help(random)`` para ver o help ou ainda usar ``dir(random)`` para ver o
conteúdo do módulo. ::

   >>> import random
   >>> dir(random)
   ['BPF', 'LOG4', 'NV_MAGICCONST', 'RECIP_BPF', 'Random', 'SG_MAGICCONST',
   'SystemRandom', 'TWOPI', 'WichmannHill', '_BuiltinMethodType',
   '_MethodType', '__all__', '__builtins__', '__doc__', '__file__',
   '__name__', '__package__', '_acos', '_ceil', '_cos', '_e', '_exp',
   '_hashlib', '_hexlify', '_inst', '_log', '_pi', '_random', '_sin', '_sqrt',
   '_test', '_test_generator', '_urandom', '_warn', 'betavariate', 'choice',
   'division', 'expovariate', 'gammavariate', 'gauss', 'getrandbits',
   'getstate', 'jumpahead', 'lognormvariate', 'normalvariate',
   'paretovariate', 'randint', 'random', 'randrange', 'sample', 'seed',
   'setstate', 'shuffle', 'triangular', 'uniform', 'vonmisesvariate',
   'weibullvariate']

No caso, o que nós queremos é o ``shuffle`` (como eu sei? Porque eu olhei a
documentação, oras!)

E assim nós temos o código:

.. code-block:: python

   import random
   consoantes = ['f', 'j', 'c', 'l', 'n']
   random.shuffle(consoantes)
   print('{}u{}am para as {}o{}i{}as!'.format(*consoantes)

E está feito nosso randomizador de Fugir para as Colinas.

Embora aqui tenhamos alcançado nosso objetivo, existem algumas outras
coisinhas que são interessantes de se ver.

In-place
~~~~~~~~

Uma das coisas que ``random.shuffle`` faz é alterar a ordem do conteúdo, não
retornando nada no resultado. Por exemplo

.. code-block:: python

   >>> import random
   >>> lista = [1, 2, 3, 4]
   >>> random.shuffle(lista)
   >>> print(lista)
   [2, 4, 1, 3]

Isso não é um problema caso a lista não seja mais necessária depois do uso (ou
a ordem original não seja mais necessária). Se fosse necessária, seria preciso
fazer uma cópia da lista antes de usar o ``shuffle``. Existe um módulo chamado
``copy`` para fazer cópias tanto de listas quanto de dicionários.
Entretamento, para este caso, existe uma forma mais simples.

Slices
~~~~~~

Para acessar um elemento de uma lista, basta usar a posição do element
(começando em zero, obviamente).

.. code-block:: python

   >>> lista = ['a', 'b', 'c', 'd']
   >>> print(lista[1])
   'b'

Também é possível acessar um grupo de elementos usando ``:``, com a posição
inicial e a posição final (que é exclusiva, ou seja, antes de chegar no
elemento indicado). [#order]_

.. code-block:: python

   >>> lista = ['a', 'b', 'c', 'd']
   >>> print(lista[1:3])
   ['b', 'c']

Também é possível omitir as posições: Se for omitida a primeira posição,
significa "desde o começo"; se for omitida a posição final, significa "até o
fim".

.. code-block:: python

   >>> lista = ['a', 'b', 'c', 'd']
   >>> print(lista[:3])
   ['a', 'b', 'c']


.. code-block:: python

   >>> lista = ['a', 'b', 'c', 'd']
   >>> print(lista[1:])
   ['b', 'c', 'd']

Também é possível usar índices negativos, tanto na posição inicial quanto
final, indica que é "a partir do fim da lista".

.. code-block:: python

   >>> lista = ['a', 'b', 'c', 'd']
   >>> print(lista[-2:])
   ['c', 'd']

Essas operações de "pegar pedaços de uma lista a partir de uma posição inicial
e final" são chamados de *slides*.


Copiando listas por Slices
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Mas porque eu comentei de slices? Porque, se você reparar, quando é utilizada
uma faixa, o Python retorna o resultado como uma lista. Na verdade, não é um
pedaço da lista original, é uma nova lista. 

Considerando que:

1. Sem uma posição inicial, significa que é pra começar do começo da lista.
2. Sem uma posição final, significa que é ir até o final da lista.
3. Slices são cópias de uma lista.

O que você acha que acontece se não forem passadas as *duas* posições ao mesmo
tempo?

Sim, você cria uma cópia da lista.

.. code-block:: python

   >>> import random
   >>> lista = [1, 2, 3, 4]
   >>> copia = lista[:]
   >>> random.shuffle(copia)
   >>> print(copia)
   [2, 4, 1, 3]
   >>> print(lista)
   [1, 2, 3, 4]


.. rubric:: Notas

.. [#typing] Em Python 3, é possível definir um "hint" para o tipo, da
   seguinte forma:

   .. code-block:: python

      def soma(primeiro: Int, segundo: Int) -> Int:
         return primeiro + segundo

   A única coisa a se cuidar é que isso é só um hint e que se for passado uma
   string, não irá ocorrer qualquer erro.

.. [#fixo] Também é possível criar funções com parâmetros fixos e uma parte
   variável, com algo do tipo ``def fun(param1, param2, *outros)``; se a
   função for chamada com ``fun(1, 2)``, ``outros`` ficará como uma lista
   vazia (``[]``); se for passado ``fun(1, 2, 3, 4)``, ``outros`` ficará com 3
   e 4, já que 1 pertence à ``param1`` e 2 pertence à ``param2``.

.. [#order] Existe ainda um terceiro parâmetro para slides, que é o "step".
   Por exemplo, 

   .. code-block:: python

      >>> lista = [1, 2, 3, 4]
      >>> print(lista[::2])
      [1, 3]

   Aqui foi indicado que é pra ir do começo da lista até o final, mas pulando
   de dois em dois.

   Embora não muito usado, a parte que realmente importa é que step também
   aceita valores negativos, indicando que é pra seguir na ordem inversa. E o
   uso mais comum é criar uma cópia da lista, mas com os valores invertidos.

   .. code-block:: python

      >>> lista = [1, 2, 3, 4]
      >>> print(lista[::-1])
      [4, 3, 2, 1]
